\documentclass[a4paper, dvipdfmx]{jsarticle}
\usepackage{macros}

\newcommand{\cons}{\mathrm{cons}}
\newcommand{\centerpb}{\ar[lu, phantom, "p.b."]}
\newcommand{\xto}[1]{\xrightarrow{#1}}

\begin{document}
\title{ゼミノート \#12 \\ Quotients of Algebraic Spaces}
\author{七条彰紀}
\maketitle
\tableofcontents
\vspace{10pt}

\section{Notes on Topology}
\subsection{Constructible Topology}
以下を参考にした．
\begin{itemize}
    \item \cite{Rydh10} \S1
    \item \url{http://virtualmath1.stanford.edu/~conrad/Perfseminar/Notes/L3.pdf} by B.Conrad
    \item \cite{SP} 08YF \url{https://stacks.math.columbia.edu/tag/08YF}
\end{itemize}

\begin{Def}
    $X$ :: topological spaceとする．
    \begin{enumerate}
    \item 
        $X$のlocally closed subsetとは，
        closed subsetとopen subsetの共通部分で表せるsubsetである．

    \item
        $X$のconstructible setとは，
        $X$の有限個のlocally closed subsetの和集合で表せるsubsetのことである．

    \item
        $U \subseteq X$が$X$のlocally constructible setであるとは，
        $U$のある開被覆$\{U_i\}$について，
        各$U \cap U_i$がconstructible setである，ということ．

    \item
        $X$のconstructible topologyとは，
        $X$のconstructible setを開基とする位相のことである．
        $X$のunderlying setに$X$のconstructible topologyを
        与えた位相空間を$X_{\cons}$と書く．

    \item
        有限個とは限らない$X$のconstructible setの，
        和集合をind-constructible subsetと呼び，
        共通部分をpro-constructible subsetと呼ぶ
        \footnote{ ``ind-"はinductive limitを意味し，``pro-"はprojective limitを意味する． }．

    \item
        map of topological spaces :: $f \colon X \to Y$について，
        $f^{\cons}$をconstructible topologyでのmapとする．
        （map of setsとしては$f=f^{\cons}$である．）
    \end{enumerate}
\end{Def}

\begin{Prop}
    $X$ :: topological spaceとする．
    \begin{enumerate}
    \item
        $X$のopen subsetとclosed subsetはconstructible setである．

    \item
        有限個のconstructible setの和，共通部分はconstructible setである．
        constructible setの補集合もconstructible setである．

    \item
        $X$のconstructible topologyに於けるopen subsetはind-constructible subsetに限る．
        同様に，closed subsetはpro-constructible subsetに限る．

    \item
        map of topological spaces :: $f \colon X \to Y$について，
        $f^{\cons}$ :: continuous.
    \end{enumerate}
\end{Prop}
\begin{proof}
    自明．   
\end{proof}

\begin{Prop} \label{nontrivial_constop}
    \begin{enumerate}
    \item 
        qcqs($=$quasi-compact and quasi-separated) schemeのpro-constructible subsetは，
        affine schemeからの射の像に限る．

    \item
        locally of finite presentation morphismはconstructible topologyにおいてopen．

    \item
         quasi-compact morphismはconstructible topologyにおいてclosed．

    \item
        $f$ :: surjective morphismで
        $f$ :: locally of finite presentation or quasi-compactならば
        $f^{\cons}$ :: submersive.
    \end{enumerate}
\end{Prop}
\begin{proof}
    (i)はRydh10のProp1.1である．
    (ii)はChevalley's theoremからの帰結．
    (iii)はlocallyに調べれば容易に分かる．
    (iv)は(ii), (iii)からの帰結である．
\end{proof}

\begin{Remark}
    constructible topologyはspectral space
    \footnote
    {
        spectral spaceとは，以下の性質をもつ位相空間:
        sober, quasi-compact,
        the intersection of two quasi-compact opens is quasi-compact,
        and the collection of quasi-compact opens forms a basis for the topology
        (\cite{SP} 08FG).
    }
    と共に扱われることが多い．
    例えばqcqs schemeのunderlying spaceはspectralである．
\end{Remark}

\begin{Prop}{\cite{Rydh10} Prop1.7} \label{refrecting_property_of_pullback}
    morphism of schemes :: $f \colon X \to Y, g \colon Y' \to Y$を考え，
    $f$の$g$によるpullbackを$f'$と書く．
    \begin{enumerate}
    \item 
        $P$をopen, closed, submersiveのいずれかとする．
        $g$がsubmersiveならば，
        $f'$ :: Pと$f$ :: Pは同値．
    \item 
        $P$をuniversally open, universally closed, universally submersive, separatedのいずれかとする．
        $g$がuniversally submersiveならば，
        $f'$ :: Pと$f$ :: Pは同値．
    \item 
        $g^{\cons}$がuniversally submersiveならば，
        $f'$ :: quasi-compactと$f$ :: quasi-compactは同値．
    \end{enumerate}
\end{Prop}
\begin{proof}
    (TODO)
    (iii)だけ証明を与える．
\end{proof}

\begin{Remark}
    おそらく，\cite{Rydh13}はこの命題を利用するために，
    topological quotientに「$q^{\cons}$ :: universal submersive」を要求している．
    より詳しく言うと以下の命題で使われている．
    \begin{Prop}[\cite{Rydh13} Prop2.12 (ii)]
        $R \parto{s}{t} X$ :: groupoidとし，
        $q \colon X \to Y$をtopological quotientとする．
        $j$ :: quasi-compactと，
        $Y$ :: quasi-separatedかつ$j_{/Y}$ :: quasi-compactは同値．
    \end{Prop}
    これを経由して，
    $X \to S$ :: quasi-separatedならば
    GC quotient :: $Y \to S$がquasi-separatedであることなどを示している(Prop4.7)．
\end{Remark}

\subsection{Equivalence Relation on Topological Space Induced by Groupoid}
$S$ :: algebraic spaceとし，
groupoid in algebraic $S$-space :: $R \parto{s}{t} X$を考える．

topological space :: $|U|$に，次のようにして同値関係$\sim_{R}$を定義する．
\begin{Def}
    点$x_1, x_2 \in |X|$について，
    \[ x_1 \sim_R x_2 \iff \Exists{r \in |R|} |s|(r)=x_1, |t|(r)=x_2 \]
    と定義する．
\end{Def}
$|R \times_{x} R| \to |R| \times_{|X|} |R|$が全射であることを用いると，
groupoidの定義から，$\sim_R$が同値関係であることが分かる．

\begin{Def}
    点$x \in |X|$の同値類をorbitと呼び，$R(x)$と書く．
    $R(x)$は$|t|(|s|^{-1}(x))$と等しい．

    また，$W \subseteq |X|$が$R$-stableであるとは，
    $W$が$\sim_{R}$についてstableであること．
    すなわち，
    \[ \{ x \in |X| \mid \Exists{w \in W} w \sim_R x \}=R \]
    となること．
    これは$|s|^{-1}(W)=|t|^{-1}(W)$ in $|R|$とも同値．
\end{Def}

\begin{Remark}
    \cite{SP} 04XJには，
    $S=|X| \times_{|[X/R]|} |X|$とすると位相空間として$|[X/R]|=|X|/S$，
    という命題が有る．
\end{Remark}

\section{Quotients}

以降は引き続き$S$ :: algebraic spaceとし，
groupoid in algebraic $S$-space :: $R \parto{s}{t} X$を考える．

\subsection{Definitions}
\begin{Def}[equivariant morphism]
    morphism :: $q \colon X \to Y$について，
    $q \circ s=q \circ t$であるとき，
    $q$をequivariant morphismという．
\end{Def}

\begin{Def}[$j, j_{Y}$]
    $s,t \colon R \to X$から$X \times_{S} X$の普遍性により得られる
    射 :: $R \to X \times_{S} X$を$j$と書く．

    また，equivariant morphism :: $q \colon X \to Y$について，
    $s,t$から$X \times_{Y} X$の普遍性により得られる
    射 :: $R \to X \times_{Y} X$を$j_{/Y}$と書く．
\end{Def}

stabilizerはまたの機会に定義する．

\begin{Remark}
    fiber productの普遍性から，
    $j_{/Y}$に$X \times_{Y} X \to X \times_{S} X$を合成すると$j$に一致する．
\end{Remark}

\begin{Remark}
    equivariant morphism :: $R \parto{s}{t} X \to Y$は，
    quotient stackからの射$[X/R] \to Y$に一対一に対応する．
    (TODO: proof)
\end{Remark}

\begin{Def}[universal, uniform quotient]
    $q \colon X \to Y$が性質$P$をもつとする．

    \begin{itemize}
    \item 
        任意の射$Y' \to Y$によるpullback :: $q' \colon X \times_Y Y' \to Y'$も
        性質$P$をもつ時，$P$はuniversalであると言う．
    \item
        任意のflat射$Y' \to Y$によるpullback :: $q' \colon X \times_Y Y' \to Y'$も
        性質$P$をもつ時，$P$はuniformであると言う．
    \end{itemize}
\end{Def}

\begin{Def}
    equivariant morphism :: $q \colon X \to Y$を考える．

\begin{description}[labelindent=3ex, leftmargin=7ex, style=nextline, font=\textbf]
    \item[Categorical quotient         ]
        任意のequivariant morphism :: $r \colon X \to Z$が$q$を介して一意に分解する時，
        すなわち$\bar{r} \circ q=r$を満たす
        射 :: $\bar{r} \colon Y \to Z$が一意に存在するとき，
        $q$をcategorical quotientと呼ぶ．

    \item[Zariski quotient             ]
        $|q| \colon |X| \to |Y|$がtopological spaceの圏における
        $|R| \parto{|s|}{|t|} |X|$のcoequalizerである時，
        $q$をZariski quotientと呼ぶ．
        同値な言い換えとして，
        任意の点の$|q|$による逆像が丁度一つのorbitから成り，
        かつ$|q|$ :: submersiveである，というものが有る．

    \item[Constructible quotient       ]
        $|q|^{\cons} \colon |X|^{\cons} \to |Y|^{\cons}$がtopological spaceの圏における
        $|R|^{\cons} \parto{|s|^{\cons}}{|t|^{\cons}} |X|^{\cons}$のcoequalizerである時，
        $q$をconstructible quotientと呼ぶ．
        言い換えについてはZariski quotientと同様である．

    \item[Topological quotient         ]
        $q$ :: universal Zariski \& universal constructible quotientである時，
        $q$をtopological quotientと呼ぶ．

    \item[Strongly topological quotient]
        $q$ :: topological quotient かつ $j_{/Y}$ :: universally submersiveである時，
        $q$をstrongly topological quotientと呼ぶ．

    \item[Geometric quotient           ]
        $q$がtopological quotientであり，
        かつ$\shO_{Y}$が$Y_{\ET}$ (category of etale sheaves on $Y$)における$s^*, t^*$のequalizerである時，
        $q$をgeometric quotientと呼ぶ．
        \[
        \begin{tikzcd}
            \shO_{Y} \ar[r]& q_*\shO_{X}
                \ar[r, shift left, "s^*"] \ar[r, shift right, "t^*"']& (q \circ s)_* \shO_R
        \end{tikzcd}
        \]

    \item[Strongly geometric quotient  ]
        $q$ :: geometric quotient \& strongly topological quotientであるとき，
        すなわち$q$ :: geometric quotientかつ$j_{/Y}$ :: universally submersive
        であるとき，
        $q$をstrongly geometric quotientと呼ぶ．
\end{description}
\end{Def}

\begin{Remark}
    strongly topological quotientでは
    $j_{/Y} \colon R \to X \times_Y X$がuniv. submersiveであるから，
    $X \times_{Y} X \to X \times_{S} X$もuniv. submersive．
    このことは$X \times_{Y} X$に「適切な」位相が入っていることを意味する．
\end{Remark}

\begin{Remark}
    geometric quotient in \cite{GIT}
    \begin{itemize}
        \item $q$ :: surjective and equivariant.
        \item $\shO_{Y}=(q_* \shO_X)^{R}$.
        \item 任意の点$y \in Y$について，$q^{-1}(y)$はただ一つのorbitからなる.
        \item
            $W_1, W_2 \subseteq X$ :: disjoint closed subsetについて
            $\cl_Y(q(W_1)), \cl_Y(q(W_2))$ :: disjoint.
    \end{itemize}

    以下のように言い換えても良い．
    \begin{itemize}
        \item $q$ :: Zariski quotient.
        \item $\shO_{Y}=(q_* \shO_X)^{R}$.
        \item $q$のopen immersionによるpullbackも上記を満たす．
    \end{itemize}
    ref. E.Viehweg ``D. Mumford's Geometric Invariant Theory"．
    なお，\cite{GIT}の初版では$q$ :: universally submersiveを仮定している．
\end{Remark}

\subsection{Propositions : Paraphase}
\begin{Prop}[\cite{Rydh13}, Prop2.3]
    $R$-equivariant morphism :: $q \colon X \to Y$を考える．
    以下の$3 \times 3=9$個の命題を考える．
    {\samepage
    \begin{enumerate}
    \item
        任意の体$k$と射$y \colon k \to Y$ \footnote{$\Spec k$を$k$と略した．}
            について$|X \times_{Y} k|$は，\mnewline
        少なくとも1つの / 多くとも一つの / 丁度一つの，$(R \times_{Y} k)$-orbitを含む．
    \item
        $q$ :: surjective / $j_{/Y}$ :: surjective / $q, j_{/Y}$:: surjective.
    \item
        任意の代数閉体$K$について，$\bar{q}_K \colon X(K)/R(K) \to Y(K)$
        \footnote
            {
                $X(K)/R(K)$は$R(K) \parto{s_K}{t_K} X(K)$のcoequalizerで，
                $\bar{q}_K$はcoequalizerによる$q_K \colon X(K) \to Y(K)$の一意な分解である．
            }は \mnewline
        surjective / injective / bijective.
    \end{enumerate}
    }

    この時，(i)$ \iff$ (ii) $\impliedby$ (iii)がそれぞれ成り立つ．
    さらに$q, j_{/Y}$ :: locally of finite type or integralならば，
    (ii) $\implies$ (iii)も成り立つ．
\end{Prop}
\begin{proof}
    以下で計$6$つの命題の証明を行う．
    そのために，取り扱う$6$つの命題を以下のようにまとめる．
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
          & a                       & b                             \\ \hline
        1 & (i) 少なくとも1つの     & (i) 多くとも一つの            \\ \hline
        2 & (ii) $q$ :: surjective  & (ii) $j_{/Y}$ :: surjective   \\ \hline
        3 & (iii) surjective        & (iii) injective               \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    例えば``(1a)"という記号は，(i)に含まれる
    「任意の体$k$と射$y \colon k \to Y$について$|X \times_{Y} k|$は
        少なくとも1つの$(R \times_{Y} k)$-orbitを含む．」
    という命題を意味する．

    体 :: $k$, morphism :: $y \colon \Spec k \to Y$をとる．
    $\Spec k$を$k$と略し，
    $X \times_{Y} \Spec k$や$R \times_{Y} k$をそれぞれ$X_y, R_y$と略す．

    \paragraph{(1a) $\implies$ (2a)}
    仮定より$|X_y| \neq \emptyset$である．
    この集合から$|q|^{-1}(y)$への写像が存在するので$|q|^{-1}(y) \neq \emptyset$．
    よって$q$は全射．
    \[
    \begin{tikzcd}[]
        \vert X_y \vert \ar[r]&
        \vert X \vert \times_{\vert Y \vert} \vert k \vert \ar[r, "\pr_{\vert X \vert}"]&
        \vert q \vert^{-1}(y)
    \end{tikzcd}
    \]

    \paragraph{(2a) $\implies$(1a)}
    仮定から直ちに次がわかる．
    \[
                 q \colon X \to Y \text{ :: surj}
        \implies y^*q \colon X_y \to k \text{ :: surj}
        \iff     |y^*q| \text{ :: surj}
        \iff     \Forall{t \in |\Spec k|}|y^*q|^{-1}(t) \neq \emptyset
    \]

    $R_y$-equiv. morphismによる一点の逆像は$R_y$-orbitを含む
        \footnote{ 点$t \in |\Spec k|$について$q_y(t)=q_y(R_y(t))$だから． }から，
    $|X_y|$は$R_y$-orbit :: $|y^*q|^{-1}(t) \subseteq |X_y|$を含む．

    \paragraph{(3a) $\implies$ (2a)}
    $k$の代数閉包を$K$と書く．
    この時，$y$と$k \inclmap K$から誘導される射を合成すると，
    $y$と同値な点$\Spec K \to \Spec k \to X$が得られる．
    これを改めて$y \colon \Spec K \to X$と命名する．
    以下，$\Spec K$を$K$と略す．
    すると仮定($X(K)/R(K) \to Y(K)$ ;; surj)と米田の補題により，
    $q \circ z=y$を満たす$z \colon K \to X$が存在する．
    よって$|q|$ :: surj.

    \paragraph{(2b) $\implies$(1b)}
    まず，$(X \times_{Y} X) \times_{Y} k \iso X_y \times_{k} X_y$に注意する．
    以下のpullback図式の$(j_{/Y})_y$を考える．
    仮定からこれは全射．
    \[
    \begin{tikzcd}[column sep=30pt]
        R_y \ar[r, "(j_{/Y})_y"]\ar[d]& X_y \times_k X_y \ar[r]\ar[d]& k \ar[d, "y"]\\
        R \ar[r, "j_{/Y}"']& X \times_Y X \ar[r]& Y 
    \end{tikzcd}
    \]
    こうして全射$|R_y| \to |X_y \times_k X_y| \to |X_y| \times_{|k|} |X_y|$が得られる．
    $j_{/Y}$の定義から，
    これらと$\pr_{i} \colon |X_y| \times_{|k|} |X_y| \to |X_y|$ ($i=1,2$)を合成すれば
    それぞれ$|s|, |t|$となる．
    よって任意の$u,v \in |X_y|$について$|s|(r)=u, |t|(r)=v$となる$r \in |R_y|$が存在する．
    すなわち，任意の$u,v \in |X_y|$について$u \sim_{R_y} v$．

    \paragraph{(3b) $\implies$ (2b)}
    点$z \colon \Spec k \to X \times_Y X$を任意に取ると，
    上述のとおり，$k$をその代数閉包$K$に取り替えることが出来る．
    したがってここでは$z \colon \Spec K \to X \times_{Y} X$を扱う．
    $z_i:=\pr_i \circ z, y:=q \circ \pr_i \circ z$とする．
    $q \circ \pr_1=q \circ \pr_2$に注意．
    以下，$\Spec K$を$K$と略し，
    米田の補題によって対応するもの（例えば射$z \colon K \to X$と$X(K)$の元）を同じ記号で書く．

    $q_K(z_1)=q_K(z_2)=y$なので，
    仮定から$s_K(r)=z_1, t_K(r)=z_2$を満たす元$r \in R(K)$が存在する．
    $s=\pr_1 \circ j_{/Y}, t=\pr_2 \circ j_{/Y}$なので，
    さらに以下の図式が可換に成る．
    \[
    \begin{tikzcd}[row sep=35pt]
        K \ar[r, "r"] \ar[rrd, "z_2"']
            \ar[rrr, "z_1", rounded corners, to path={(\tikztostart) -- ([yshift=15pt] \tikztostart.north) -- ([yshift=15pt] \tikztotarget.north)\tikztonodes -- (\tikztotarget)}]&
        R \ar[r, "j_{/Y}"]& X \times_Y X \ar[r, "\pr_1"]\ar[d, "\pr_2"']& X \ar[d, "q"]\\
        {} & {} & X \ar[r, "q"']& Y \centerpb
    \end{tikzcd}
    \]
    $X \times_Y X$の普遍性から$r \circ j_{/Y}=z$が分かる．
    すなわち，$|j_{/Y}|$は，したがって$j_{/Y}$は全射である．

    \paragraph{(1b) $\implies$(2b)}
    一つ前の段落と同じく$z, z_i\ (i=1,2), y$をとる．
    この$y$で$X \times_Y X \to X \to Y$をpullbackする．
    すると$z$と$\id[K]$から点$z_y \colon K \to X_y \times_K X_y$が誘導される．
    \[
    \begin{tikzcd}[row sep=30pt]
        K \ar[d, "\id"']
            \ar[rrrr, "\id", rounded corners, to path={(\tikztostart) -- ([yshift=30pt] \tikztostart.north) -- ([yshift=30pt] \tikztotarget.north)\tikztonodes -- (\tikztotarget)}]
            \ar[rr, "z_y", rounded corners, to path={(\tikztostart) -- ([yshift=15pt] \tikztostart.north) -- ([yshift=15pt] \tikztotarget.north)\tikztonodes -- (\tikztotarget)}]&
        R_y \ar[r, "(j_{/Y})_y"]\ar[d]& X_y \times_K X_y \ar[r, "\pr_{i,y}"]\ar[d]& X_y \ar[r,"q_y"]\ar[d] & K \ar[d, "y"]\\
        K {}
            \ar[rr, "z"', rounded corners, to path={(\tikztostart) -- ([yshift=-15pt] \tikztostart.south) -- ([yshift=-15pt] \tikztotarget.south)\tikztonodes -- (\tikztotarget)}]
            \ar[rrrr, "y"', rounded corners, to path={(\tikztostart) -- ([yshift=-30pt] \tikztostart.south) -- ([yshift=-30pt] \tikztotarget.south)\tikztonodes -- (\tikztotarget)}]&
        R \ar[r, "j_{/Y}"']& X \times_Y X \ar[r, "\pr_i"']\centerpb& X \ar[r, "q"']\centerpb& Y \centerpb
    \end{tikzcd}
    \]
    そこで$z_{i,y}:=\pr_{i,y} \circ z_y$とおく．
    これは$z_{i,y}$が$z_i$と$\id[K]$から誘導されると言っても同じである．

    \begin{Claim}
        (1b)が成立するならば，
        任意の点$z$について$|(j_{/Y})_y|(r)=[z_y]$を満たす$r \in |R_y|$が存在する．
    \end{Claim}
    \begin{proof}
        今，仮定から，
        $r \in |R_y|$が存在し，$|s_y|(r)=[z_{1,y}], |t_y|(r)=[z_{2,y}]$を満たす．
        この$r$の代表元として$\tilde{r} \colon \Spec L \to R_y$をとる．
        あとは$z_y, \tilde{r}':=(j_{/Y})_y \circ \tilde{r}$が同値であることを示せば良い．
        
        \[
        \begin{tikzcd}[row sep=50pt, column sep=40pt]
            M_{12} \ar[r]\ar[d]& M_1 \ar[r, green]\ar[ldd]& K \arrow[dd, tail, "z_y" near start] \arrow[rdd, tail, red, "z_{1,y}"] \arrow[ddd, tail, "z_{2,y}"', near start, bend right=35, blue] & \\
            M_2 \ar[d]\ar[rru, green]& &  \\
            L \arrow[rr, "\tilde{r}'"']& {} & X_y \times_{K} X_y \arrow[r, "\pr_1"] \arrow[d, "\pr_2"'] & X_y \arrow[d, "q_y"] \\
            {} & & X_y \arrow[r, "q_y"'] & K                 
        \end{tikzcd}
        \]

%        まず$\pr_1 \circ z_y=z_{1,y} \sim \pr_1 \circ \tilde{r'}$なので，
%        点の同値関係の定義より，
%        図式中の体$M_1$と射$M_1 \to K, M_1 \to L$が存在する．
%        そして$M_1$から$X_y \times X_y$を経由して$\pr_1$を通る$2$つのpathが等しい．
%        しかし$\pr_1$ :: monomorphismなので，$M_1$から$X_1 \times X_y$への$2$つのpathが等しい．
%        $M_2$からのpathについても同様である．

        ここで緑で示した$2$つの射に注目する．
        $|K|$は一点集合であるから，この$2$つの射（$|K|$の点）$M_1 \to K, M_2 \to K$は同値．
        よって体$M_{12}$と射$M_{12} \to M_1, M_{12} \to M_2$が存在し，
        左上に有る$M_{12}, M_1, M_2, K$が成す四角形（潰れて三角形になっているが）が可換になる．
        まとめて，$M_{12}, L, K, X_y \times X_y$が成す正方形は可換であることが分かる．
        すなわち$z_y$と$\tilde{r}'$は同値．
    \end{proof}

    以上から任意の点$z$について$|(j_{/Y})_y|$は全射である．
    このことから$|j_{/Y}|$による像が$z$である点$KL \to R_y \to R$の存在が言える．
    \[
        \begin{tikzcd}[column sep=40pt]
        KL \ar[r]\ar[d, "\tilde{r}'"']& K \ar[d, "z_y"] \ar[dd, bend left=90, "z"]\\
        R_y \ar[r, "(j_{/Y})_y"]\ar[d]& X_y \times_{K} X_y \ar[d]\\
        R \ar[r, "j_{/Y}"']& X \times_{Y} X \centerpb
    \end{tikzcd}
    \]
    よって$j_{/Y}$は全射．
\end{proof}

\begin{Remark}
    \cite{Rydh13}では(1b) $\implies$(2b)の証明を，
    「$z_y, z_{1,y}, z_{2,y}$のresidue fieldが$K$である」ことを用いて証明している．
    これは\cite{SP} 03K4の``If $X$ is descent"以降を用いていると思われる．
    今は$X$ :: descentを仮定しないので，かなり面倒な証明になった．
\end{Remark}
\begin{Remark}
    したがってquotientの定義の幾つかは次のように書き換えられる．
    
    \begin{tabular}{rcl}
        $q$ :: univ. Zariski & $\iff$ & $q$ :: univ. submersive and $j_{/Y}$ :: surjective. \\
        $q$ :: topological & $\iff$ & $q, q^{\cons}$ :: univ. submersive and $j_{/Y}$ :: surjective. \\
        $q$ :: strongly topological & $\iff$ & $q, q^{\cons},j_{/Y}$ :: univ. submersive
    \end{tabular}
\end{Remark}

\begin{Lemma}[\cite{Rydh13} Prop2.4, Remark2.5]
    $q \colon X \to Y$ :: universal Zariski quotientとする．
    以下の時，$q$ :: topological quotient.
    \begin{enumerate}
        \item $q$ :: quasi-compact,
        \item $q$ :: locally of finite presentation,
        \item $q$ :: universally open/closed,
        \item $s$ :: universally open/closed.
    \end{enumerate}
\end{Lemma}
\begin{proof}
    $q^{\cons}$ :: univ. submersiveを示す．
    これには$q^{\cons}$ :: univ. open or univ. closedを示せば十分である．
    なので(i),(ii)については命題(\ref{nontrivial_constop})から分かる．
    (iii)について$q^{\cons}$ :: univ. openは自明．
    (iv)を証明する．

    $s$ :: univ. open/closedと仮定する．
    $j_{/Y}$の定義から，$s$は以下のように分解できる．
    \[
    \begin{tikzcd}
        R \ar[r, "j_{/Y}"]& X \times_Y X \ar[r, "\pr"]& X
    \end{tikzcd}
    \]
    一つ前の命題から，今$j_{/Y}$ :: surjectiveとなっている．
    $U \subseteq X \times_Y X$をopen/closedとすると，
    $\pr(U)=s(j_{/Y}^{-1}(U))$もopen/closed．
    よって$\pr$ :: open/closed map.
    univ. open/closedやsurj.はpullbackで保たれるので，特に$\pr$ :: univ. open/closed.
    $q$ :: univ. submersiveなので，
    命題(\ref{refrecting_property_of_pullback})と合わせて$q$ :: univ. open/closedを得る．
\end{proof}

\begin{Prop}[\cite{Rydh13} Prop2.10]
    $q \colon X \to Y$ :: equivariantとし，
    $f \colon Y' \to Y$による$q$のpullbackを$q' \colon X \times_{Y} Y' \to Y'$とする．

    \begin{enumerate}
        \item $q$ :: topological quotient，ならば$q'$ :: topological quotient.
        \item $f$ :: flatかつ$q$ :: geometric quotient，ならば$q'$ :: geometric quotient.
        \item $f$ :: fpqc or fppf 
            \footnote{faithfully flat and quasi-compactまたはfaithfully flat and locally of finite presentation}
                かつ$q'$ :: topological / geometric / universal geometric quotientならば，
                $q$もそうである．
    \end{enumerate}
    いずれも``topological"を``strongly topological"に，
    ``geometric"を``strongly geometric"に置き換えても成立する．
\end{Prop}

\bibliographystyle{jplain}
\bibliography{../references/stacks_reference}
\end{document}
